%
% Konfigurasi LaTeX untuk laporan thesis/ta/skripsi/sp sesuai dengan aturan UI tahun 2017
%
% @author  Andreas Febrian
% @version 2.1.1
% @edit by Ichlasul Affan

% Terima kasih untuk:
% 1. Lia Sadita
% 2. Andre Tampubolon
% 3. Erik Dominikus
% 4. Azhar Kurnia
% 5. Galangkangin Gotera
% 6. Muhammad Aulia Adil Murtito

% Konfigurasi ini dibuat dengan menggunakan:
% - konfigurasi laporan TA yang digunakan Fahrurrozi Rahman
% - konfigurasi LaTeX untuk proceeding ICACSIS 2009 yang dibuat oleh Andreas
%	Febrian dan Andre Tampubolon
% - Laporan Thesis yang dibuat Andreas Febrian
% - Laporan Skripsi yang dibuat Ichlasul Affan
% - Laporan Skripsi yang dibuat Azhar Kurnia
% - Feedback dari skripsi Fasilkom UI angkatan 2016-2017, KP Fasilkom UI angkatan
%   2018, dan tesis MIK Fasilkom UI angkatan 2019-2021
% - Kontribusi open source


%-----------------------------------------------------------------------------%
% Package
%-----------------------------------------------------------------------------%
% From The tocbibind package [author: Peter Wilson, Herries Press]:
% The tocbibind package can be used to add document elements like a
% bibliography or an index to the Table of Contents. The package is designed
% to work with the four standard book, report, article and proc classes, and to
% a limited extent with the ltxdoc class.
\usepackage{tocbibind}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}% http://ctan.org/pkg/booktabs
\newcommand{\tabitem}{~~\llap{\textbullet}~~}

% tocloft: To define your own list of things
\usepackage[titles]{tocloft}

% From [Wikipedia]:
% The package hyperref provides LaTeX the ability to create hyperlinks within
% the document. It works with pdflatex and also with standard "latex" used with
% dvips and ghostscript or dvipdfm to build a PDF file. For example:
%	- \hyperref[mainlemma]{lemma \ref{mainlemma}}
%	- \url{http://www.wikibooks.org}
%	- \href{http://www.wikibooks.org}{wikibooks home}
%	- \href{mailto:my_address@wikibooks.org}{
%		\nolinkurl{my_address@wikibooks.org}}
\usepackage{hyperref}

% The url package allows spacing and line breaks that result in intelligent
% printing of email addresses, hypertext links, and path or directory addresses.
% You must enter package commands in TeX fields. The address, link, path, or
% directory address specified in the command must not contain unbalanced braces.
% If it doesn't contain certain other characters (such as % or #) and doesn't
% end with a backslash, you can use the command in the argument to another
% command.
\usepackage{url}
  \urlstyle{same}

% Agar tabel bisa menggunakan rowspan atau colspan.
\usepackage{multirow}

% Digunakan untuk memasukan gambar ke laporan.
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}

% Digunakan untuk mengantur line spacing pada laporan. Umumnya spacing yang
% digunakan adalah 1.5.
\usepackage{setspace}
  \onehalfspacing
  %\doublespacing
  %\singlespacing

% From Rforge:
% The geometry package controls the overall margins and text area of the
% document. The package must be called in the preamble of the document and
% specified when called.
\usepackage[paper=a4paper,headheight=0pt,left=3cm,top=3cm,right=3cm,bottom=3cm]{geometry}

% Digunakan untuk mengatur caption dalam dokumen.
\usepackage[font=footnotesize,format=plain,labelfont=bf,up,textfont=up,justification=centering]{caption}

% Membantu penulisan notasi matematika terutama untuk dokumen dengan banyak
% rumus.
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{bm}

% Membantu penulisan diakhir halaman
\usepackage{afterpage}

% Membuat multi page table.
\usepackage{longtable}

% Untuk support landscape beberapa halaman yang diperlukan.
\usepackage{lscape}

% Membuat seluruh tulisan menjadi Times New Roman.
\usepackage{pslatex}

% Package untuk membuat header dan footer pada dokumen.
\usepackage{fancyhdr}

% Package untuk memasukan berkas pdf sebagai bagian dari dokumen.
\usepackage{pdfpages}

% Membantu dalam mengatur jarak antara tepi kertas dengan posisi header.
\usepackage[ConnyRevised]{_internals/fncychap}

% Digunakan untuk membuat tabel berwarna-warni.
\usepackage{colortbl}

% array: Untuk formatting alignment dan wrapping tabel.
\usepackage{array}

% Digunakan untuk membuat objek yang menimpa teks di atas.
\usepackage{float}

% Digunakan untuk penggunaan kolom (terutama pada bagian tanda tangan halaman persetujuan).
\usepackage{multicol}

% Digunakan untuk memasukkan kode program ke dalam berkas.
\usepackage{listings, xcolor, xparse}

% Digunakan untuk menambahkan sesuatu di akhir halaman
\usepackage{afterpage}
\usepackage{changepage}
\strictpagecheck
\usepackage{everyshi}

% Format sitasi, uncomment salah satu jenis untuk menggunakan jenis tersebut.
% Anda bisa menambahkan dukungan untuk format sitasi lainnya jika diperlukan.
%% APA (sitasi dalam dan luar paragraf).
\usepackage[natbibapa]{apacite}
\bibliographystyle{apacite}
%% IEEE
% \usepackage{natbib}
% \bibliographystyle{IEEEtran}
%% ACM
% \bibliographystyle{acm}
%% MLA (unduh berkas mla.bst dari https://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/mla/mla.bst
%%      ke direktori _internals)
% \usepackage{natbib}
% \bibliographystyle{_internals/mla}



%-----------------------------------------------------------------------------%
% Konfigurasi
%-----------------------------------------------------------------------------%
% LaTeX Line-breaking algorithm
\sloppy

% Konfigurasi untuk input PDF
\newif\ifpdf
\ifx\pdfoutput\undefined
   \pdffalse
\else
   \pdfoutput=1
   \pdftrue
\fi

% Konfigurasi hyperref
\hypersetup{
	a4paper,
	colorlinks=false,
	pdfborder=0 0 0,
	linkcolor=blue,
	citecolor=black,
	bookmarksopen=false,
	bookmarksnumbered=true,
	pdfstartview=FitH,
	pdfview=FitH
}

% Link page numbers in TOC
\makeatletter
\def\contentsline#1#2#3#4{%
  \ifx\\#4\\%
    \csname l@#1\endcsname{#2}{#3}%
  \else
    \csname l@#1\endcsname{%
      \hyper@linkstart{link}{#4}{#2}\hyper@linkend
    }{%
      % same link destination for the page:
      \hyper@linkstart{link}{#4}{#3}\hyper@linkend
      % link destination is the page itself:
      % \hyperpage{#3}%
    }%
  \fi
}
\renewcommand\section{\@startsection {section}{1}{\z@}%
                                  {-3.5ex \@plus -1ex \@minus -.2ex}%
                                  {2.3ex \@plus.2ex}%
                                  {\large\bfseries}}
\makeatother
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

% Command untuk membuat halaman-halaman intro (daftar isi, daftar gambar, etc.) tampak ALL CAPS pada entri daftar isi.
\let\oldaddcontentsline\addcontentsline
\newcommand{\ADDCONTENTSLINE}[3]{
	\oldaddcontentsline{#1}{#2}{\uppercase{#3}}
}
\newcommand{\CAPinToC}{\let\addcontentsline\ADDCONTENTSLINE}
\newcommand{\noCAPinToC}{\let\addcontentsline\oldaddcontentsline}

% Atur header dan footer dalam dokumen.
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt}
\fancyhf{}
\fancypagestyle{standard}{
	\fancyhead[L]{}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[R]{}
	\fancyfoot[L]{}
	\fancyfoot[C]{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize \fontfamily{phv} \selectfont \bo{Universitas Indonesia}}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.0pt}
}
\fancypagestyle{first-pages}{
	\fancyhead[L]{}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[R]{}
	\fancyfoot[L]{}
	\fancyfoot[C]{\thepage}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize \fontfamily{phv} \selectfont \bo{Universitas Indonesia}}
}

% Add new chapter page count
\newcounter{chapterpagecount}[chapter] % Reset with an increment in chapter
\EveryShipout{\stepcounter{chapterpagecount}} % Step every page

% Formatting alignment dan wrapping tabel.
% [P]aragraph --> align top-left (not justified)
\newcolumntype{P}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
% middle [L]eft --> align middle-left (not justified)
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}m{#1}}
% [B]ottom left --> align bottom-left (not justified)
\newcolumntype{B}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}b{#1}}
% [U]pper  --> align top-centered
\newcolumntype{U}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
% middle [C]enter --> align middle-centered
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}
% l[O]wer --> align bottom-centered
\newcolumntype{O}[1]{>{\centering\arraybackslash}b{#1}}
% north [E]ast --> align top-right
\newcolumntype{E}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}
% middle [R]ight --> align middle-right
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}m{#1}}
% [T]enggara --> align bottom-right
\newcolumntype{T}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}b{#1}}
% Justified alignment: use standard to[p], [m]iddle, and [b]ottom

% Konfigurasi objek yang menimpa teks di atas (figur/tabel).
\floatplacement{figure}{H}
\floatplacement{table}{H}

% Konfigurasi penulisan kode program
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstdefinestyle{uistyle}{
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	breakatwhitespace=true,
	breaklines=true,
	captionpos=b,
	keepspaces=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	tabsize=2
}
\lstset{style=uistyle}



%-----------------------------------------------------------------------------%
% Ubah Istilah Penulisan
%-----------------------------------------------------------------------------%
% Beberapa istilah yang tepat untuk digunakan dalam laporan.
\AtBeginDocument{
	\renewcommand{\bibname}{Daftar Referensi}
	\renewcommand{\contentsname}{Daftar Isi}
	\renewcommand{\listfigurename}{Daftar Gambar}
	\renewcommand{\listtablename}{Daftar Tabel}
	\renewcommand{\lstlistlistingname}{Daftar Kode Program}
}

\renewcommand{\chaptername}{BAB}
\renewcommand{\figurename}{\bo{Gambar}}
\renewcommand{\tablename}{\bo{Tabel}}
\renewcommand{\lstlistingname}{\bo{Kode}}

\newcommand{\bab}{Bab}
\newcommand{\sect}{Subbab}
\newcommand{\pic}{Gambar}
\newcommand{\tab}{Tabel}
\newcommand{\equ}{Persamaan}
\newcommand{\lst}{Kode}
\newcommand{\apdx}{Lampiran}


% Konfigurasi khusus sitasi APA (hapus jika Anda menggunakan format sitasi
% selain APA)
\AtBeginDocument{
	\renewcommand{\refname}{\bibname}
	\renewcommand{\BBAA}{\&}
	\renewcommand{\BBAB}{dan}
}


%-----------------------------------------------------------------------------%
% Perintah Baru
%-----------------------------------------------------------------------------%
% Perintah untuk membuat huruf tercetak miring. (alias)
\newcommand{\f}[1]{\textit{#1}}
% Perintah untuk huruf tercetak tebal dan miring.
\newcommand{\bi}[1]{\textbf{\textit{#1}}}
% Perintah untuk huruf tercetak tebal.
\newcommand{\bo}[1]{\textbf{#1}}
% Perintah untuk mencetak tebal di persamaan matematis
\newcommand{\m}[1]{\boldmath{ \( #1 \)}}
\newcommand{\mc}[1]{\boldmath{ \[ #1 \]}}
% Perintah untuk cetak in-line code
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

% Buat catatan kecil. Catatan akan ditampilkan dalam tabel.
\newcommand{\todo}[1]{
    \begin{tabular}{| p{1\textwidth} |}
		\rowcolor[rgb]{.9,.6,.6}
		\bo{@todo} \\
		\rowcolor[gray]{1.}
		 #1 \\
		 \\
		\hline
	\end{tabular}
    }

% Buat catatan untuk menambahkan referensi.
\newcommand{\todoCite}{
	\begin{tabular}{| l |}
		\rowcolor[rgb]{.6,.9,.6}
		\bo{@todo} \\
		\rowcolor[gray]{1.}
		 Referensi \\
		 \\
		\hline
	\end{tabular}
    }

% Tambahkan berkas PDF ke dalam laporan dan gunakan style laporan
% terhadap berkas ini.
\newcommand{\inpdf}[1]{
	\includepdf[pages=-,pagecommand={\thispagestyle{fancy}}]{#1.pdf}}

% Tambahkan berkas PDF ke dalam laporan.
\newcommand{\putpdf}[1]{\includepdf[pages=-]{#1.pdf}}

% Perintah untuk membuat variabel baru.
\newcommand{\var}[2]{\newcommand{#1}{#2}}

% Perintah untuk membuat variabel baru. Teks yang ditulis dalam
% perintah ini akan diformat ulang menggunakan huruf kapital.
\newcommand{\Var}[2]{\newcommand{#1}{\uppercase{#2}}}

% Tambahkan kata-kata yang dimasukan kedalam Table of Contents.
\newcommand{\addChapter}[1]{\phantomsection \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}}

% Alias untuk perintah \LaTeX
\newcommand{\latex}{\LaTeX}

% Alias untuk menambahkan halaman baru setiap akhir bab
\newcommand{\clearchapter}{
	\ifodd\thechapterpagecount
		\null
		\thispagestyle{empty}
		\addtocounter{page}{-1}
		\newpage
	\else
	\fi
	\setoddevenheader
}
\newcommand{\naiveoddclearchapter}{
	\clearpage
	\checkoddpage
	\ifoddpage
		\null
		\thispagestyle{empty}
		\addtocounter{page}{-1}
		\newpage
	\else
	\fi
}
\newcommand{\naiveevenclearchapter}{
	\clearpage
	\checkoddpage
	\ifoddpage
	\else
		\null
		\thispagestyle{empty}
		\addtocounter{page}{-1}
		\newpage
	\fi
}
\newcommand{\forceclearchapter}{
	\clearpage
	\null
	\thispagestyle{empty}
	\addtocounter{page}{-1}
	\newpage
}

% Alias untuk mengatur ulang konfigurasi footer setiap awal bab
\newcommand{\setoddevenheader}{
	\fancyhead{}
	\ifodd\thepage
		\fancyhead[RO,LE]{\thepage}
	\else
		\fancyhead[LO,RE]{\thepage}
	\fi
}

% Untuk membuat halaman kosong
\newcommand\blankpage{
	\null
	\thispagestyle{empty}
	\addtocounter{page}{-1}
	\newpage
}

% Untuk membuat caption gambar/tabel dengan sumber
\newcommand*{\captionsource}[2]{
	\caption[{#1}]{#1\par
		\footnotesize\textbf{Sumber:} #2\par}
}
% Caption sumber untuk gambar/tabel lintas halaman
\newcommand*{\captionsourcecont}[2]{
\caption[]{#1 (sambungan)\par
	\footnotesize\textbf{Sumber:} #2\par}
}



%-----------------------------------------------------------------------------%
% Daftar Konten Custom (contoh: Daftar Aturan Transformasi Kode)
% request by: Hafiyyan Sayyid Fadhlillah
% based on:
% - https://tex.stackexchange.com/questions/61086/how-to-create-my-own-list-of-things
% - https://tex.stackexchange.com/questions/71162/reset-section-numbering-between
%-----------------------------------------------------------------------------%
% Daftar Equation (Persamaan Matematis)
\newcommand{\listofequname}{Daftar \equ}
\newlistof{equ}{loe}{\listofequname}
\newcommand{\captionequ}[1]
{%
	\refstepcounter{equ}
	\caption*{\textbf{\equ~\thechapter.\theequ:} #1}
	\addcontentsline{loe}{equ}
	{\protect\numberline{\thechapter.\theequ}{\ignorespaces #1}}\par
}
\renewcommand\cftequindent{0pt}
\renewcommand\cftequnumwidth{75pt}
\renewcommand\cftequaftersnum{.}
\renewcommand\cftequpresnum{\equ~}

% Daftar Kode Program
\newcommand{\listoflistings}{
	\begingroup
	\let\oldnumberline\numberline
	\renewcommand{\numberline}[1]{\hspace{-1.5em}\lst~\oldnumberline{##1.}}
	\lstlistoflistings
	\endgroup
}

%
% Definisi jenis object custom beserta perintahnya.
% \listof....name = Nama daftar isi untuk jenis objek tersebut
% \listof.... = Daftar isi untuk jenis objek tersebut
% \.... = Nama jenis objek tersebut
% \caption.... = Caption untuk jenis objek tersebut
% \captionsource.... = Caption dengan sumber untuk jenis objek tersebut
%

%
% Sample: Sesuatu (thing)
% Berkas auxiliary: thesis.loth -> mohon masukkan di gitignore.
% Uncomment to use this sample.
% Untuk menggunakan dengan istilah lain, cukup ganti frasa "Sesuatu", "thing", dan "loth".
% Misal: Aturan Transformasi (transformationrule,thesis.lotr): "Sesuatu" -> "Aturan Transformasi", "thing" -> "transformationrule", "loth" -> "lotr"
%

%\newcommand{\thing}{Sesuatu}
%\newcommand{\listofthingname}{Daftar \thing}
%\newlistof{thing}{loth}{\listofthingname}
%\newcommand{\captionthing}[1]
%{%
%	\refstepcounter{thing}
%	\caption*{\textbf{\thing~\thechapter.\thething:} #1}
%	\addcontentsline{loth}{thing}
%	{\protect\numberline{\thechapter.\thething}{\ignorespaces #1}}\par
%}
%\newcommand{\captionsourcething}[2]
%{%
%	\refstepcounter{thing}
%	\caption*{\textbf{\thing~\thechapter.\thething:} #1\par
%		\footnotesize\textbf{Sumber:} #2\par}
%	\addcontentsline{loth}{thing}
%	{\protect\numberline{\thechapter.\thething}{\ignorespaces #1}}\par
%}
%\renewcommand\cftthingindent{0pt}
%\renewcommand\cftthingnumwidth{50pt} % sesuaikan lebar ini agar penomoran tidak menimpa judul konten
%\renewcommand\cftthingaftersnum{.}
%\renewcommand\cftthingpresnum{\thing~}

% Daftar Lampiran
\newcommand{\listofappendixname}{Daftar \apdx}
\newlistof{appendix}{lox}{\listofappendixname}
\newcommand{\addappendix}[1]
{%
\refstepcounter{appendix}
\addcontentsline{lox}{appendix}
{\apdx~\protect\numberline{\theappendix.}{\ignorespaces #1}}\par
}

% Pengaturan prefiks entri daftar konten (tabel, gambar)
\renewcommand{\cftfigindent}{0pt}
\renewcommand{\cftfignumwidth}{70pt}
\renewcommand{\cftfigaftersnum}{.}
\renewcommand{\cftfigpresnum}{\pic~}
\renewcommand{\cfttabindent}{0pt}
\renewcommand{\cfttabnumwidth}{60pt}
\renewcommand{\cfttabaftersnum}{.}
\renewcommand{\cfttabpresnum}{\tab~}



%-----------------------------------------------------------------------------%
% BETA FEATURE: Multi-Language Support
% Ditujukan untuk teman-teman jurusan Sastra bahasa asing di FIB UI yang membutuhkan support untuk typesetting karakter non-Latin.
% Perlu uji coba dan pengembangan lebih lanjut. Silakan buat kontribusi Anda di repo template ini, jika ada perbaikan yang perlu dilakukan. (silakan baca bagian CONTRIBUTING di README.md)
% Silakan uncomment untuk menggunakan konfigurasi terkait suatu bahasa.
%-----------------------------------------------------------------------------%
%
% Hyphenation Support
% v2.1 - added multilanguage support
% Available: english, bahasai, french, ngerman, dutch
%
%\usepackage[english, indonesian]{babel}

% Arabic Support
% https://en.wikipedia.org/wiki/ArabTeX
%\usepackage{arabtex}
%\setarab % Arabic
%\setfarsi % Persian
%\setuighur % Uyghur

% Chinese/Japanese/Korean Support
\usepackage{CJKutf8}

% Simplified Chinese Support
% Usage: \begin{simpchinese} ... japanese text ... \end{simpchinese}
%\newenvironment{simpchinese}
%	{\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}
%		\CJKtilde}
%	{\end{CJK}}

% Traditional Chinese Support
% Usage: \begin{tradchinese} ... traditional chinese text ... \end{tradchinese}
%\newenvironment{tradchinese}
%	{\begin{CJK}{UTF8}{bsmi}
%		\CJKtilde}
%	{\end{CJK}}


% Japanese Support
% Usage: \begin{japanese} ... japanese text ... \end{japanese}
\newenvironment{japanese}
	{\begin{CJK}{UTF8}{}
		\CJKfamily{min}
		\CJKtilde}
	{\end{CJK}}

% Korean Support
% Usage: \begin{korean} ... korean text ... \end{korean}
%\newenvironment{korean}
%	{\begin{CJK}{UTF8}{}
%		\CJKfamily{mj}
%		\CJKtilde}
%	{\end{CJK}}
